復活無望？中興被美指行賄18國 替北京蒐集情報

復活無望？中興被美指行賄18國 替北京蒐集情報

2018年06月2日 21:37

大陸中心／綜合報導

中興通訊(ZTE)準備起死回生，只要解除令一下達就能馬上亮起綠燈恢復營業。根據澳媒《雪梨晨鋒報》報導，一分曝光的美國法庭文件中，詳述中興當初成立的目的就是為了「蒐集情報」，還對18個國家行賄。消息一出讓中興的復活之路又多了一道難關。

報導引述美國達拉斯地方法院的文件稱，中興是由中國航天工業部成立，向海外派出科學家、商人、行政人員去刺探海外目標公司，進行蒐集情報的動作。法庭文件中，有2名來自西非賴比瑞亞電訊(LTC)企業高層的供詞，中興2005年至2007年賄賂該國官員，其中包括法官和前總統布賴恩特(Gyude Bryant)，布賴恩特任職期間就被指控挪用公款。

關於賄賂的內容，2名高層表示，中興說若能擠掉已經得標的美國公司Universal Telephone Exchange(UTE)，贏得該筆賴比瑞亞電訊公司的交易，就可以抽取交易金額的5%；他們都坦承有收受用棕色牛皮紙袋裝起來的3萬美元（約新台幣89.4萬元）賄款，其中1人還稱有接受中興的邀請，到中國旅行並享受「無限制購物」。

報導進一步揭露，中興對於這些指控嚴正否認，但挪威央行於2016年禁止政府基金投資中興時，就是因為該公司有無法接受的「嚴重貪污」風險；央行的報告中還寫明中興2015年多次行賄取得大型公共服務合約，「於全球18個國家遭指涉及貪污，並在其中10個國家被立案調查」，涉及緬甸、菲律賓、尚比亞等國。

中興在2017年3月被罰12億美元（約新台幣359億元）後，美國政府於同年4月又發現該公司多次詐欺，才禁止向他們出售來自美國的關鍵零部件。但美國總統川普事後聲稱，「這些嚴厲的制裁措施傷害了為中興提供零部件的美國公司，中興可以付出巨大的代價，但不能損害這些美國公司。」最後在電話中和中國國家主席習近平達成協議，罰金13億美元（約新台幣389億元）、更換管理層和董事會、提供高層安全監控，並且保證中興會向美國企業採購高比例零件。

關於美國的指控，中國外交部發言人華春瑩4月曾做過回應，她說，美國最近在中美高科技領域動作頻頻，說到底就是「只能我有，不允許你有」的霸權心態，必須要指出，美國頻頻以國家安全為由對中美高科技領域的貿易投資設限，顯然是以國家安全為名，行貿易保護主義之實。

華春瑩進一步表示，「你在中國生活可以看到，蘋果手機這樣的產品隨處可見，我們不覺得是威脅，但在美國如果有人買了華為手機，在美國的一些人看來就成了威脅到美國安全的重要事態。」華春瑩反問道，「作為世界上頭號強國和科技強國的美國，難道已經脆弱到如此地步了麼？」

▲▼ 美國商務部新聞官Will Reinert指出，中興通訊禁售令沒有轉圜空間，要等到7年之後才有機會重啟協商。圖為中興通訊位在江蘇省南京的LOGO。（圖／路透社）

挪威人唔坦白既？

挪威央街禁上政府投資中興，因為有嚴重投資風險

挪威央行禁上政府投資中興，因為有嚴重貪污風險

有咩回應

中國會成最後嬴家

布賴恩特
d 名鳩譯 ？

如果咁都冇事你地仲會撐侵侵？

比機會你改多次

你在世界生活可以看到，pokemon go這樣的產品隨處可見，我們不覺得是威脅，但在支那如果有人玩這遊戲，有些中国人看來就成了威脅到國家安全的重要事態。
作為世界上頭號強国和贏国的支那，難道已經脆弱到如此地步了麼？

於全球18個國家遭指涉及貪污，並在其中10個國家被立案調查」，涉及緬甸、菲律賓、尚比亞等國。包括香港